% Pour compiler :
%$ latex $basename
%$ dvipdf $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[a4paper, margin=1.2cm]{geometry}
\usepackage{numprint}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pst-plot,pstricks-add}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\title{{\large Dérivation}\\Sujet A}
\date{16/01/2017}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

% Title
\makeatletter
  {\large
    \begin{tabular}{l}
      \emph{\@date{}}\\
      \emph{DS n\up{o}4}
    \end{tabular}
  }
  \hspace{\stretch{1}}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \centering\Large \textsc{\@title{}}
  \end{minipage}
  \hspace{\stretch{1}}
  {\large
    \begin{tabular}{r}
      \emph{TSTMG2}
    \end{tabular}
  }
  ~\\[1pt]
  \hrule
  ~\\[1pt]
\makeatother
% End title

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Polynésie, 7 juin 2016]
En 2016, une entreprise compte produire au plus \numprint{60000} téléphones mobiles pour la France et
les vendre $800$ \euro{} l’unité. On supposera que tous les téléphones produits sont vendus. On
s’intéressera dans cet exercice au bénéfice éventuel réalisé par l’entreprise.

Après plusieurs études, les coûts, en euros, liés à la production, à la distribution et à la publicité, sont modélisés par :
\[C(x) = 0,01x^2 + 250x + \numprint{2500000}\]

(où $x$ est le nombre d’exemplaires fabriqués et vendus).

\begin{enumerate}
\item Montrer que le bénéfice, selon le nombre $x$ d’exemplaires vendus, est défini sur [0 ; \numprint{60000}]
par $f(x) = - 0,01x^2 + 550 x - \numprint{2 500 000}$.
\item Déterminer la fonction $f'$ dérivée de la fonction $f$.
\item Donner, en justifiant votre démarche, le tableau de variations de la fonction $f$.
\item Combien l’entreprise doit-elle vendre de téléphones pour réaliser un bénéfice maximal ?

Calculer ce bénéfice.
\item La fonction $f$ est représentée ci-dessous.

\begin{enumerate}
\item  Déterminer graphiquement combien l’entreprise doit vendre de téléphones pour réaliser
un bénéfice supérieur à 2 millions d’euros.
\item  L’entreprise a-t-elle intérêt à produire 60 000 exemplaires en 2016 ? Justifier la réponse.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\vfill

\begin{center}
\psset{xunit=0.00022cm,yunit=0.00083cm}
\begin{pspicture}(-5000,-6000)(80000,7000)
\uput[r](0,8200){\euro}
\multido{\n=0+5000}{16}{\psline[linewidth=0.3pt,linestyle=dashed,dash=3pt 2pt](\n,-6000)(\n,8000)}
\multido{\n=-6000+1000}{15}{\psline[linewidth=0.3pt,linestyle=dashed,dash=3pt 2pt](0,\n)(75000,\n)}
\psaxes[labels=x,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1.25pt,Dx=90000,Dy=2000]{->}(0,0)(0,-6000)(75000,8500)
% \psdots[dotstyle=+,dotangle=45,dotscale=1.8](0,6452.5)(1,6030.9)(2,6127.2)(3,5448.7)(4,5231.5)(5,4728.8)(6,4502.4)(7,4043.7)(8,3681.2)
\uput[u](65000,0){\footnotesize Nombre de téléphones fabriqués}
\multido{\n=0+5000}{16}{\uput[d](\n,0){\footnotesize \numprint{\n}}}
\multido{\n=-6000+2000,\na=-6000000+2000000}{7}{\uput[l](0,\n){\footnotesize \numprint{\na}}}
\psplot[plotpoints=8000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{60000}{x x mul 0.01 neg mul x 550 mul add 2500000 sub 1000 div }
\end{pspicture}
\end{center} 
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[D'après le Baccalauréat SMTG Métropole 18 juin 2015, modifié.]~

\begin{em}
Cet exercice est un questionnaire à choix multiple (QCM).\\
Pour chacune des cinq questions,  une seule des quatre propositions est exacte. Le candidat
recopiera sur sa copie le numéro de la question et la lettre correspondant à la réponse choisie. Aucune  justification n'est demandée.\\
Une réponse exacte rapporte un point, une réponse fausse ou l'absence de réponse
n'enlève pas de point.
\end{em}

La courbe $\mathcal{C}$ ci-dessous est la représentation d'une fonction $f$ définie sur l'intervalle [0~;~ 36].

\begin{center}
\psset{xunit=0.3cm,yunit=0.005cm}
\begin{pspicture}(-2,-50)(36,1500)
\multido{\n=0+1}{37}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0)(\n,1500)}
\multido{\n=0+100}{16}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(36,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=5,Dy=200](0,0)(0,0)(36,1500)
\psplot[plotpoints=4000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{36}{x 3 exp 0.2 mul x dup mul 14.41 mul sub 259.04 x mul add 30 add}
%\psplot[plotpoints=4000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{0}{36}{x 3 exp 0.13 mul  x dup mul 13.2 mul sub 259 x mul add 50 add}
%\psplot[plotpoints=4000,linewidth=1.25pt,linecolor=green]{0}{36}{993.5 87.6 11 x sub mul   2.71828 x exp div sub }

\psplot[plotpoints=4000]{0}{9}{120 x mul 390 add}
\psplot[plotpoints=4000]{0}{35.4}{1150 32.6 x mul sub}
\rput(2,700){$T_1$}\rput(2,1120){$T_3$}
\psline(0,1410)(36,1410)
\psdots(5,990)(12,1410)(33.5,53)
\uput[u](5,990){A}\uput[u](12,1410){B}\uput[dl](33.5,85){D}
\uput[u](34,1410){$T_2$}
\end{pspicture}
\end{center}

A est le point de la courbe $\mathcal{C}$ d'abscisse 5, B celui d'abscisse $12$ et D celui d'abscisse $33,5$.

$T_1$ est la tangente à la courbe $\mathcal{C}$ au point A, $T_2$ celle au point B et $T_3$ celle au point D.


\begin{enumerate}
\item L'image de 12 par la fonction $f$ est environ

\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
\textbf{a.~~} 0 &\textbf{b.~~} $760$ &\textbf{c.~~} \numprint{1410} &\textbf{d.~~} \numprint{1900}
\end{tabularx}

\item  $f'(5)$ est environ égal à :

\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
\textbf{a.~~} $- 30$&\textbf{b.~~} 125&\textbf{c.~~} $- 125$&\textbf{d.~~}  1,25
\end{tabularx}

\item L'équation de la tangente à la courbe $\mathcal{C}$ au point $D$ est environ :

\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
\textbf{a.~~} $y=5x+400$ &
\textbf{b.~~} $y=-33x+1163$ &
\textbf{c.~~} $y=33x-1050$ &
\textbf{d.~~} $y=1410$ 
\end{tabularx}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
